
_2\. 罗马学院 安杰洛-科洛奇 戈里茨 图书馆 梵蒂冈图书馆 因吉拉米 贝拉尔德 阿齐亚尤利 亚历山大。罗马大学。西塞罗。本博 萨多莱托 詹弗朗西斯科-皮科 阿尔贝托-皮奥 古董商 阿尔贝蒂尼 马佐奇碑文集。安德烈亚斯-富尔维乌斯 Pierius Valerianus. 拉斐尔的城市地图。卡尔维的马里奥-法比奥。历史学家。巴黎-德-格拉西斯。维泰博的 Aegidius。拉斐尔-瓦拉特拉努斯。保罗-约维乌斯 希腊主义者 卡特罗玛斯。法沃里努斯 约翰-拉斯卡里斯 穆苏鲁斯 人文主义的衰落。吉拉尔迪的谩骂和约维乌斯的忏悔。

我们只强调文艺复兴时期与罗马有关的文化中的几个群体和人物。

首先是罗马学院，它是这座城市知识分子社会的缩影。意大利最著名的人物都曾在这里工作过： 贝姆博、萨多列托、泰巴尔代奥、维达、卡斯蒂利昂、纳瓦格罗、贝罗阿尔多、英吉拉米、瓦勒里亚努斯。他们的首领是来自耶西的安杰洛-科洛奇，利奥十世的秘书。他年轻时就来到了罗马，并成为了罗马的名人。从 1513 年起，他在处女湾附近为自己建造了一座别墅，并在那里收集古物和碑文，其中《科洛提亚尼执政官文集》（Fasti Consulares Colotiani）已成为著名作品，他还收集了苏格拉底和朱庇特-阿蒙等雕像。他还收集了钱币和宝石、希腊文和希伯来文手稿，在他的儿子马尔康托尼奥去世后，这些手稿归富尔维乌斯-奥尔西尼家族所有。学院继续在这位 "城市思想之光 "的花园里举行会议。科洛奇是一位受过古典教育的人，是约翰-拉斯卡里斯（Johann Laskaris）最亲密的朋友，他本人也是一位精通两种语言的诗人，是一位开朗、善于交际的科学和艺术保护者的典范。

学者们还时不时地在阿戈斯蒂诺-奇吉（Agostino Chigi）家或阿基诺主教、沃尔特拉雄辩家马里奥-马菲（Mario Maffei of Volterra）家聚会，或在诗人布洛修斯-帕拉迪乌斯（Blosius Palladius）位于台伯河畔的别墅、基里纳河畔的萨多莱托（Sadoleto）家以及奥古斯丁红衣主教艾吉迪乌斯（Aegidius）的花园别墅聚会。每逢圣安妮节，戈里茨都会在他位于特拉扬广场的葡萄园里招待他们。这位已经成为罗马人的卢森堡人是这座城市最受欢迎的人物之一，他是六位教皇的恳求者，也是罗马的活编年史。虽然并不富有，但他把自己的房子变成了缪斯女神的殿堂。对于访问罗马的德国人文主义者来说，这是一个受欢迎的聚会场所。这位合法的白发老人，活泼敏捷，口才优雅，脾气略急，热衷于古代文学，热爱艺术和诗歌，被学者们以维吉尔的名字命名为 Corycius Senex，并尊称为他们的宗主教。布罗休斯曾描述过他的性格，可以说是_festiva urbanitas_。在罗马，总是有他这样的人，他们是缪斯友好的二流子的理想主义者。

读到关于学院欢乐庆典的描述，人们不会不感到高兴，而且这些庆典似乎并没有超越美的界限。它的鼎盛时期是利奥十世统治时期，他为罗马的所有科学机构注入了新的动力。

作为红衣主教，他已经在自己宫殿的一个大厅里建立了私人图书馆，大厅里装饰着雕像和绘画，每个人都可以进入。图书馆的核心部分是他父亲家中的其余手稿珍品，这些珍品先是在查理八世对佛罗伦萨的动乱中散失，然后来到圣马尔科修道院，最后在1508年被利奥买下并带到罗马。

他增加了自己的藏书，但即使身为教皇，也没有将其与梵蒂冈图书馆合并。塔西佗《年鉴》前五卷的手稿，是詹安杰洛-阿辛博尔迪（Gianangelo Arcimboldi）从科尔维（Corvey）那里得到的，并以 500 金弗罗林的价格从利奥手中买下。这本手稿现在收藏在劳伦齐阿纳，可能是克莱门特七世将其送回佛罗伦萨时，与这个梅迪辛私人图书馆一起送回佛罗伦萨的。

在宫殿中收藏手稿是一种时尚。孔蒂（Sigismondo Conti）、切西（Angelo Cesi）、奇吉（Chigi）、科洛奇奥（Coloccio）和戈里茨（Goritz），卡拉加（Caraga）、法尔内塞（Farnese）、瑞阿里奥（Riario）、阿利多西（Alidosi）、阿尔梅里尼（Armellini）和罗韦雷（Rovere）等传教士和红衣主教都收藏了大量手稿。萨多雷托拥有一个相当大的图书馆。最丰富的 8000 卷藏书由威尼斯皇宫中的格里马尼拥有。伊拉斯谟非常欣赏它。1524 年红衣主教去世后，这些藏书根据遗嘱被送到威尼斯的圣安东尼奥-迪-卡斯特罗，后来被焚毁。如此多的图书珍品从罗马遗赠到威尼斯，这一点非常了不起。彼特拉克（Petrarch）和贝萨里翁（Bessarion）先后将自己的图书馆捐献给了威尼斯；亚历山大（Aleander）也将自己的图书馆捐献给了威尼斯。今天的修道院图书馆在罗马早已存在，后来还得到了扩建。朱利叶斯二世装饰了圣彼得堡的图书馆，并扩建了十二使徒图书馆和文科利的圣彼得罗-罗马诺堡图书馆。阿拉科利的圣玛丽亚图书馆和圣萨比纳图书馆的藏书早已存在，还有今天罗马最大的米涅瓦图书馆和奥古斯丁图书馆。

朱利叶斯并没有为梵蒂冈增加多少藏书。本博称他为第二个托勒密-菲拉德尔福斯，这种奉承只是指教皇的私人图书馆--朱莉娅图书馆。他任命托马斯-费德拉-英吉拉米（Thomas Fedra Inghirami）为梵蒂冈图书馆馆长。英吉拉米约于 1470 年出生于沃尔特拉镇，该镇为罗马输送了雅各布斯、拉斐尔、朱利安和马里奥-马菲等多位著名学者。年轻时，他在瑞阿里奥剧院娴熟地扮演了塞内加的《希波吕托斯》中的菲德拉一角，因此保留了这个姓氏。亚历山大六世让他参与外交事务，马克西米利安则为他加冕为诗人。由于他的古典口才，他被称为那个时代的西塞罗：甚至连伊拉斯姆斯都很欣赏他。他将手稿从博比奥带到了罗马，其中包括西塞罗的《共和国》帛书，直到红衣主教迈才使其重见天日。1510 年 7 月 17 日，英吉拉米在梵蒂冈接替了他的同胞朱利安。1516 年 9 月 6 日，他因从骡子上摔下而去世。拉斐尔为这位文艺复兴时期罗马主教的理想画像，从而确保了他的不朽，而他为数不多的著作却无法使他永垂不朽。

梵蒂冈试图让利奥倍增。他宣称，他的职责中最重要的是确保扩大古代作家的宝库，使拉丁语在他的教皇统治下得到比以前更丰富的发展。他派出代理人购买手稿。阿戈斯蒂诺-贝扎诺（Agostino Beazzano）、约翰-海特默斯（Johann Haytmers）、拉文纳的德-罗西斯（de Rosis of Ravenna）、阿辛博尔迪（Arcimboldi）和梵蒂冈古籍的不懈守护者福斯图斯-萨拜乌斯（Faustus Sabaeus）在东方甚至丹麦四处奔走。但只有塔西佗的手稿是重大发现。该手稿由来自博洛尼亚的菲利波-贝罗亚尔多编辑，他是著名拉丁文学家同名叔叔的学生。贝罗阿尔多成为因吉拉米在梵蒂冈的继任者，1518 年去世，佛罗伦萨人扎诺比奥-阿奇亚尤利（Zanobio Acciajuoli）接替了他的位置。这位学识渊博的多米尼加人曾是萨沃纳罗拉的追随者，是利奥最信任的伙伴，利奥登基后立即让他来到罗马，并接纳他加入美第奇家族。他精通古代语言和希伯来语。他住在奎里纳尔的圣西尔维斯特神学院，沉浸在对罗马荣耀的热情中。他用拉丁文诗句敦促利奥重建奎里纳尔，就像他的一位前任曾经修建莱昂尼纳一样。他为利奥制作了一份秘密档案馆_"Bibliotheca Secreta"_的文件清单，该档案馆由西斯笃四世建立，1518 年左右被带到圣天使城堡。

阿奇亚尤利于 1519 年 7 月 27 日去世后，他的职位由希罗尼穆斯-阿兰德（Hieronymus Aleander）接替，阿兰德是新兴宗教改革最狂热的反对者。他是一位医生的儿子，1480 年出生于特雷维索马尔凯的莫塔。他满怀激情地学习世俗科学和神学，精通东方语言，被认为是土生土长的希伯来人。在威尼斯，他与阿尔都斯-马努提乌斯（Aldus Manutius）成为朋友，马努提乌斯利用了他难得的知识，将自己的《荷马史诗》版本献给了他。在那里，他还与伊拉斯谟成了朋友。亚历山大六世曾想让他担任儿子切萨雷的秘书。1508 年，他去了巴黎，在那里任教，声名鹊起，甚至还当上了大学校长。之后，他为列日亲王主教、马克的埃拉德服务。1516 年，他第一次代表马克的埃拉德来到罗马，为他的主人争取紫袍。在这里，朱利叶斯-美第奇（Julius Medici）收留了他；利奥十世（Leo X）任命他为梵蒂冈图书馆馆长；但随后又任命他为驻德国圣座大使，在那里镇压宗教改革。阿历安德热爱德国，他曾想在那里定居，那里的学者朋友尊敬他，他也被视为德国人。但他很快就让自己在这里遭到了普遍的憎恨。1520 年，他与马里诺-卡拉乔洛（Marino Caracciolo）一起前往德国，发表了激烈反对路德及其追随者的言论，以至于他自己也成了伊拉斯姆斯的敌人，从那时起，作为《沃尔姆斯敕令》的作者，阿历安德在教皇们最重要的事务中担任他们的使节。在与宗教改革的斗争中，他表现出了傲慢和狡猾的狂热；但他看到自己的所有努力和艺术最终都失败了。克莱门特七世授予他布林迪西大主教职位，在保罗三世的领导下，他于 1538 年成为红衣主教，随后辞去了图书管理员的职务。他被任命为大公会议的使节，于 1542 年去世，没有留下任何可以让他成为神学家或语言学家的著作。

在利奥十世的统治下，被尤利乌斯忽视的罗马大学再次蓬勃发展起来。来自帕多瓦的奥古斯蒂努斯-瓦尔达斯（Augustinus Valdus）接替了庞波尼乌斯-莱图斯（Pomponius Laetus）的教席，但并不出色，只有几位神学和法学教授仍可被视为该机构的装饰品。1505 年被西斯笃四世任命为红衣主教的萨沃纳的马尔科-维热里奥和奥利维耶罗-卡拉法带到罗马的托马斯-德-维奥是当时最著名的神学家，博洛尼亚的优秀法学家乔瓦尼-戈扎迪尼也曾在这所大学临时任教。在利奥十世（Leo X）于 1513 年 11 月 4 日颁布宪法对罗马大学进行改革之前，罗马大学一直面临着年久失修的危险。他对所有院系进行了现代化改造，提高了教授们的工资，并任命了优秀教师。早在 1514 年，他就任命来自科森扎的著名拉丁文学家亚努斯-帕尔哈西乌斯（Janus Parhasius）或詹波罗-帕里西奥（Giampolo Parisio）为演讲教授。英吉拉米、阿米特诺的安东尼奥-法布罗、拉斐尔-布兰德里尼、贝罗阿尔多和佩特鲁斯-萨比努斯也在同一学院任教。甚至还设立了东方语言教席，卡拉布里亚人阿加西乌斯-吉多切里乌斯（Agacius Guidocerius）被任命为希伯来语教授。红衣主教拉斐尔-瑞阿里奥（Raphael Riario）被任命为大学大法官，多梅尼科-雅各巴齐（Domenico Jacobazzi）被任命为校长。1514 年有一份写在羊皮纸上的名单，上面列出了所有学院教授的名字，共有 88 人，其中 11 人是教会法教授，20 人是律师，15 人是医生，5 人是哲学家。但他们中没有一个是最高水平的。许多平庸之辈通过赞助获得了教席。罗马大学的教授人满为患，但它从未达到帕多瓦和博洛尼亚大学的重要性。

十六世纪继承了十五世纪的努力，在全世界的学校中传播对古典文学的崇拜。对作家进行了阐释，对语法进行了研究，一些作家的新拉丁文风格获得了充满优雅和精神的蓬勃生命力。然而，总体而言，这种模仿是如此的奴性，以至于伊拉斯谟嘲笑一窝蜂的拉丁文学家是 "西塞罗的猴子"。口才仍然是一切努力的顶峰，这种高超的艺术在文艺复兴时期与西塞罗和德摩斯梯尼时代的民族衰败艺术一样出色。当时，一场精彩的演讲与希腊诡辩家时代一样，都是轰动一时的大事。以古人为榜样，修辞学也渗透到了历史写作中，吉恰尔蒂尼的作品中充满了虚构的演讲。在我看来，正如布西尼在写给历史学家瓦尔基的信中所说，历史上最美丽的装饰品就是演说。有国事演讲和仪式演讲、讲坛演讲和葬礼演讲、各种学术悼词、议会演讲，这些都是西塞罗的范本。利奥从不放过聆听拉丁语演讲的机会。这给他带来的乐趣不亚于音乐和即兴表演。1521 年 4 月 23 日，当他的荣誉雕像在元老宫的罗马帕利利亚庆典上揭幕时，他聆听了这位大学改革者的演讲。这位修辞学家从亚当和罗慕路斯开始，首先描述了罗马帝国的辉煌，然后转到教皇的伟大，最后赞美了利奥本人。从来没有一位演说家能像利奥这样娓娓道来罗马对教皇的恩惠。从来没有一位教皇，像听众利奥一样，如此自负地认为自己统治的人民热爱他的政府。这篇演讲持续了几个小时，是一本正式的书，我们现在还保留着它。

拉丁文学家将语言学变成了世界教育和启蒙的工具，变成了一种国际力量。它消除了国界，很快也消除了教派的壁垒，并在整个欧洲传播一种共济会联盟，科学界人士在其中结成兄弟。各国学者之间的个人交往或通信从未如此活跃过。如果没有一种世界性的语言，这一切怎么可能，各国的统一进步怎么可能？

在那个时代的拉丁文学家中，随处可见皮埃特罗-本博的身影，就像彼特拉克和波焦在以前的时代一样，尽管他既不具备他们的知识，也不具备他们的优点。这位高贵的威尼斯人是贝尔纳多-本博的儿子，贝尔纳多-本博作为拉文纳民选官修建了但丁的陵墓。他于 1470 年 5 月 20 日出生于佛罗伦萨，并在那里接受了最初的教育。从 1492 年起，他在墨西拿跟随康斯坦丁-拉斯卡里斯学习了三年希腊语，然后在帕多瓦跟随庞波纳佐学习哲学。1498 年，他随父亲去了费拉拉，在那里他结识了一些知识分子，如斯特罗兹家族、安东尼奥-泰巴迪奥、莱奥尼切诺和年轻的萨多莱托。从 1502 年起，卢克蕾齐娅-博尔哈成为他在那里最有吸引力的人，他很快与她建立了可疑的关系。他用诗歌赞美她，与她保持活跃的通信，并在她 "伟大的父亲 "去世后安慰她。1504 年，他将自己最优美的作品《阿索拉尼》献给了她，这是一篇关于爱情的柏拉图式对话，使他声名鹊起。从 1506 年起，贝姆博进入了乌尔比诺宫廷的知识分子圈子。当时，在圭多巴尔多和他的妻子伊丽莎白的统治下，乌尔比诺宫廷是意大利最繁盛的缪斯女神聚集地，也是最优秀的礼仪学校。这里是理想朝臣--科特加诺-卡斯蒂利昂的诞生地。本博在这里目睹了吉多巴尔多的死亡，并为他竖立了一座美丽的纪念碑。朱利安-美第奇（Julian Medici）作为流亡者在乌尔比诺宫廷受到款待，1512 年他将贝姆博从那里带到罗马，利奥十世让他担任自己的秘书。

贝姆博拥有难得的美德、英俊的外表、渊博的知识和出色的教育。教皇喜欢他和他的文体。这两个美丽的心灵相互理解。作为教皇的政治家，贝姆博的地位举足轻重，他成为罗马社会的名人之一，这位机智、和蔼可亲的人对学者和艺术家的活动产生了振奋人心的影响。1520 年，他退休回到帕多瓦，过着平静的学习生活。在那里，他把自己的房子变成了西塞罗博物馆，收集雕像、绘画、奖章、碑文和手稿，其中包括两部非常珍贵的作品《特伦斯》和《维吉尔》，这两部作品现藏于梵蒂冈博物馆。他甚至还布置了一个植物园。本博是在保罗三世的劝说下才回到罗马的。在这里，他于 1539 年成为红衣主教，并与莫罗内、孔塔里尼、科尔泰塞、波尔和萨多莱托一起成为神圣学院的装饰品。他于 1547 年 1 月 18 日去世，被安葬在密涅瓦的利奥十世纪念碑附近。本博被视为当时西塞罗派的领袖。他的文风正确而娴熟，但却冷漠而拘谨。他的精神优雅而有时轻浮，缺乏深度和研究，没有任何原创性。除了在两种语言形式上的完美表现，本博对文学并没有产生持久的影响。他的诗歌已被人们遗忘，而他用意大利语写的《阿索拉内斯》（Asolanes）也不过是当时美学的文学纪念碑。他用拉丁文撰写的威尼斯历史是萨贝里库斯历史的延续，虽然只是一部肤浅的作品，但却具有历史价值，而他的公函和家书也同样重要。

贝姆博的朋友雅各布-萨多莱托（Jacopo Sadoleto）不那么杰出，但却更有深度，他是摩德纳一名律师的儿子，1477 年左右出生在摩德纳。他曾在费拉拉师从莱奥尼切诺。费拉拉和帕多瓦是当时蓬勃发展的学府，几乎所有杰出的人才都曾在此求学。埃斯特人文学院一直兴盛到十六世纪；在路易十二的女儿雷娜塔公爵夫人的保护下，该学院的分支机构扩展到路德教派的德国和加尔文改革的法国。该组织的首领是著名的拉丁文学家西利奥-卡尔卡尼尼（Celio Calcagnini），他是伊拉斯谟的朋友，自 1520 年起在费拉拉担任教授。紧随其后的是利利乌斯-格雷戈里乌斯-吉拉尔迪（Lilius Gregorius Gyraldi），他是罗马年轻红衣主教埃科尔-兰戈内（Ercole Rangone）的导师。萨多莱托在亚历山大六世时期就已来到罗马，成为卡拉法的熟人和西庇阿-卡特罗马库斯的学生。他在学院里声名鹊起；他写的关于拉奥孔的诗句传遍了整个学院。利奥十世对拉丁诗歌和西塞罗散文情有独钟，让他担任自己的秘书，随后又任命他为卡彭特拉主教。萨多雷托在他的资助人去世后一直在那里工作，直到克莱门特七世将他召回罗马。1527 年大灾难前不久，他离开了罗马，在卡彭特拉兢兢业业地工作了九年。1536 年，保罗三世将他召回罗马，并任命他为红衣主教。1547 年 10 月 18 日，在他的朋友本博之后不久，他就在这里去世了。

萨多雷托年轻时和所有这些拉丁文学家一样，曾尝试写诗，后来又以西塞罗的风格撰写论文。他的论文《De liberis instituendis》和《De laudibus philosophiae》在当时很有名。后来，他写了布道、诗篇解说和保罗致罗马书的注释，这些都被职位审查者禁止。这发生在保罗三世时期，当时宗教改革的反射在雷金纳德-波尔、莫罗内和孔塔里尼等红衣主教身上显露出来。萨多莱托本人对新教徒始终表现出冷静和温和。他放过了梅兰希通和加尔文；他还继续保持与伊拉斯谟的友好关系，我们现在还能看到他们之间的信件。与本博的书信相比，萨多列托的书信是当时更为重要的文化和历史财富。

萨多列托是他那个时代最美丽的人物之一；无论他们的道德多么残缺不全，但总有一些严肃的精神使他们洁身自好，不受感染。另外两位杰出人物，米兰多拉领主詹弗朗西斯科-皮科和卡尔皮领主阿尔贝托-皮奥也证明了这一点。前者是著名的约翰-皮库斯的侄子，是一位全面的学者，萨沃纳罗拉的狂热追随者，他还描述了萨沃纳罗拉的生平。他向拉特兰大公会议提交了一篇关于教会纪律改革的长篇论文。他与鲁赫林（Reuchlin）和威利巴尔德-皮克海默（Willibald Pirkheimer）是朋友。1510 年，他先是担任路易十二世在罗马的特使，后来又担任皇帝派驻利奥十世的大使；当帝国军队占领卡尔皮时，他再次为法国国王服务，并担任他派驻克莱门特七世的特使。他对西班牙人恨之入骨。在国内的风风雨雨和外交官的职责之间，他获得了罕见的博学，并写下了大量作品。年轻时，他在卡尔皮收留了阿尔都斯-马努提乌斯；从一名学生，他成为了这位伟大排字工人的保护人。1495 年，阿尔都斯将自己的亚里士多德版本献给了他。在卡尔皮，皮奥建立了一个大型图书馆和一家印刷厂。时至今日，巴尔达萨雷-佩鲁齐（Baldassare Peruzzi）在那里为他建造的教堂和高耸的皮氏城堡都表明，这个位于最肥沃平原上的小卡尔皮曾经是一座美丽的庄园。在罗马，阿尔贝托-皮欧的宫殿也曾是学者和艺术家聚会的场所；但宗教改革之后，皮欧从古典研究转向了神学。他先是通过书信，后是通过著作与伊拉斯谟斗争，他本人也因此于 1531 年在巴黎去世。
利奥时代几乎所有杰出的学者都能在拉丁文学家中占有一席之地。法尔内塞红衣主教、格里马尼红衣主教和比比埃纳红衣主教都曾接受过古典教育，最重要的是科尔内托的哈德良，他是最优雅的西塞罗学者之一。奥古斯蒂努斯-瓦尔杜斯、亚努斯-帕哈西乌斯、朱利安努斯-卡默斯、佩特鲁斯-萨比努斯、朗格利乌斯、博纳米库斯、拉蒂努斯-尤文纳里斯等学者的功绩已载入拉丁语文化史；就罗马人的科学生活而言，我们只需指出当时在城市古迹描述和历史学方面的成就即可。

庞波尼乌斯（Pomponius）和布朗杜斯（Blondus）学派得以延续。自朱利叶斯二世以来，发掘工作已经开始，使艺术珍品重见天日。对古物的研究和碑文的收集，这些活动在罗马学院找到了自己的中心。在朱利叶斯二世时期，仍有一些关于罗马城的微不足道的描述，如卡梅里诺主教法布里西乌斯-瓦拉努斯（Fabricius Varanus）的《罗马城的收集》（"Colectanea de Urbe Roma"）、布隆达斯（Blondus）的摘录、沃尔特拉的拉斐尔-马普海乌斯（Raphael Maphaeus）的《城市描述》（"Descriptio Urbis"）以及佛罗伦萨弗朗西斯库斯-阿尔贝蒂努斯（Franciscus Albertinus）的著名作品。这位古董商再次使用了 "Mirabilia "的标题，但仍试图根据布隆都斯的描述来描述这座城市。这本书的价值在于其中包含的有关当时建筑和古物状况的信息。阿尔贝蒂尼还收录了碑文。他将自己的书献给了朱利叶斯二世，是朱利叶斯二世的侄子加莱奥托激励他这样做的。所有这些对城市的描述都由罗马学院的书商马佐奇出版。1521 年，他还印刷了第一本重要的罗马古代碑文集。在献给马里奥-马菲的作品中，他感叹在建造房屋和焚烧石灰时毁坏了无数碑文。他正确地将收集工作称为一项艰巨的任务。他还以 "每天都有无数的碑文出现，甚至像从土里长出来一样 "来为自己的工作不完整开脱。罗马到处都是大理石牌匾。在教堂的墙壁和地板上，在宫殿的庭院和楼梯上，在无数的废墟中，都有铭文，其中只有一小部分今天还能在原地看到。马佐基的收藏者是阿尔贝蒂尼。他还使用了 Cyriacus、Signorili、Sabino 和 Fra Giocondo 的手稿。他的成果是一部著作，尽管不完美、不正确，但却非常有价值，是罗马书信学的基础。

安德烈亚斯-富尔维乌斯（Andreas Fulvius）自称为 Antiquarius Sabinus，已经开始工作，他是学院的成员，也是布隆多斯的快乐模仿者。他首先在一首拉丁诗中描述了这座城市的古迹，并于 1513 年将这首诗献给了利奥。教皇给了他一个明智的想法，让他把这首诗改成散文，于是就有了这部令人钦佩的作品《论罗马的古迹》，这是在布隆杜斯作品基础上的第一次悄然进步。富尔维乌斯是在克莱门特七世的领导下才完成这部作品的，他将这部作品献给了克莱门特七世。该书于 1527 年印刷。1534 年，米兰人马里安努斯（Marlianus）又完成了划时代的作品。值得注意的是，对古代的研究也开始扩展到罗马时代以外，并将东方纳入其研究范围。卡尔卡尼尼（Calcagnini）和贝鲁诺的皮耶里奥-瓦莱里亚诺（Pierio Valeriano）撰写了关于埃及古物的著作。瓦莱里亚诺关于象形文字的著作可能受到了罗马方尖碑的启发。这位博学的古物学家还描述了贝卢诺的古物，他是当时最优秀的拉丁诗人之一，自 1509 年以来一直居住在罗马，是利奥十世的宠臣和维泰博红衣主教埃吉迪乌斯最亲密的朋友。建筑师们绘制了罗马的古建筑，如巴尔达萨雷-佩鲁齐（Baldassare Peruzzi），博洛尼亚的塞巴斯蒂亚诺-塞里奥（Sebastiano Serlio）在其建筑著作中使用了他的图纸。巴贝里尼图书馆至今仍保存着桑加洛的素描本，上面有许多罗马古迹的图片。拉斐尔晚年热衷于绘制完整的古城平面图，将古迹形象化。他支持他的朋友富尔维乌斯（Fulvius）的研究，并在他的科学帮助下游历了罗马。他测量了古迹，并挖掘了其他古迹的痕迹。维特鲁威的规则主导了当时的建筑理论。1511 年，维罗纳的 Fra Giocondo（博学的建筑大师和古物学家，阿尔都斯的战友）在威尼斯出版了这本著作的第一个评论版和插图版。拉斐尔是维特鲁威的忠实学生，他请拉文纳的马尔科-法比奥-卡尔维将这本书翻译成意大利文供自己使用，卡尔维当时已经翻译了《希波克拉底》。这位心地善良的老人以溺爱的第欧根尼的身份住在罗马，大部分时间都住在拉斐尔的家里。

作为圣彼得大教堂的建筑师，这位伟大的艺术家被委以罗马和这座城市所有古物的监护人的重任，因此每一次发掘都必须向他报告；这让他与古物学家有了实际接触，并让他萌生了绘制罗马平面图的想法，利奥十世热切地响应了这一想法。艺术家在一封奇怪的信中向利奥十世解释了自己的想法。他在信中首先哀叹杰出的世界女王的毁灭，他看到的只是她的尸体。他将此归咎于哥特人和汪达尔人，然后又归咎于早先的教皇，他们为了烧石灰而让最奇妙的古迹毁于一旦。他列举了他在罗马亲眼目睹的被毁古建筑：罗慕路斯的 Meta、戴克里先浴场的入口拱门、萨克拉大街上的塞芮斯神庙、广场横廊、广场大教堂的大部分以及许多精美的圆柱、楣饰和拱门。然后他说，他收到了利奥的命令，要求他尽可能地描绘古罗马，并再现古建筑。

拉斐尔的这封信是 1518 年或 1519 年写的，这位艺术家确实是在按照罗马的 14 个区域绘制古罗马的草图；而且就在他去世的前几天，他还绘制了这样的草图。他的科学顾问富尔维乌斯（Fulvius）和其他同时代的人都谈到了这件事：卡尔卡尼尼（Calcagnini）称赞拉斐尔的工作是天才的杰作，并为此写下了诗句。卡斯提格里奥（Castiglione）可能在这一计划中发挥了重要作用，他在诗中也对这位伟大艺术家的逝世中断了这一计划表示惋惜。拉斐尔只完成了第一个区域，遗憾的是，这些图纸至今没有被保存或发现。由于他还利用了卡尔沃（Calvo）的科学服务，这位古董商的一部作品肯定与拉斐尔的工作有关，即 1532 年出版的《罗马古城及区域图》。但是，这些地区图是印在木板上的粗糙插图，具有惊人的幼稚和笨拙的性质。即使从十六世纪中叶的皮罗-利戈里奥（Pirro Ligorio）一直到卡尼纳（Canina）都在尝试用图像重建罗马，但由于拉斐尔本人很可能也会失败，因此这些尝试的价值也是值得怀疑的，不过这位不朽艺术家的尝试仍然产生了影响，如果没有他的过程，莱昂纳多-布法利尼的伟大城市规划图就很难诞生。

在古代科学不断发展的同时，城市的历史却陷入了沉寂。因费苏拉之后，城市编年史不再有编辑，因为罗马的市民史已经完成。十六世纪初的罗马日记仍保存在城市图书馆中，但它们只是稍纵即逝的记录。巴黎-德-格拉西斯（Paris de Grassis）续写了布尔卡德的日记，这部平淡无奇的作品对于我们了解朱利叶斯二世的统治非常重要。与他同时代的官员、切塞纳的布拉修斯-巴罗尼-马蒂内利（Blasius Baroni Martinelli）也写了一本日记，内容涵盖 1518 年 1 月至 1538 年 1 月的教皇统治时期，但内容非常贫乏。

这一时期的历史在罗马找到了演员。西吉斯蒙多-戴-孔蒂（Sigismondo dei Conti）是一位受过教育的人文学者，也是直到朱利叶斯二世末期多位教皇在位期间奇怪事件的见证人。 孔蒂出身于弗利尼奥市的一个名门望族，年轻时从那里来到罗马；他的才华在这里大放异彩，成为罗马学院的一名成员，并在西斯笃四世时期担任使徒抄写员。1480 年，他陪同红衣主教朱利安，也就是未来的朱利叶斯二世出使比利时。两年后，西斯笃四世派他作为特使前往威尼斯，斡旋与威尼斯共和国的和平谈判。孔蒂还曾在随后的几位教皇手下担任使徒秘书，最后成为圣彼得大教堂Reverenda Fabbrica的长官，在这个职位上，他有机会与拉斐尔成为挚友。这位伟大的艺术家为他绘制了所谓的《福里尼奥圣母》，并在这幅画中描绘了他的形象。1512 年 2 月，孔蒂寿终正寝，享年八十岁。

他留下了一部用拉丁文撰写的时代史，共 17 册，涵盖了从西斯笃四世到朱利叶斯二世（1475-1510 年）的时期。该书于 1883 年才在罗马印刷。他在晚年闲暇之余，根据自己的记忆，并借助自己掌握的或很容易获得的文献资料写成了这部著作。这部作品首先是一部文学作品，作者希望通过它的风格和语言大放异彩。它是一幅软弱无力的时代肖像，缺乏政治家的眼光、日记作者的忠诚和历史学家对真理的挚爱。作者处处讴歌教皇和他所描写的教皇。人们希望他对当时的主要人物，尤其是亚历山大-博尔哈（Alexander Borgia）有新的见解，但却没有找到。孔蒂没有一处流露出对这位教皇及其家族所犯罪行的道德义愤。当然，他是那个时代的儿子，是一个伊壁鸠鲁主义者，一个活泼开朗的人。然而，他的历史值得一印，因为它完善了一系列当代历史报道，证实了这些报道的细节或补充了细节。它最吸引人的地方在于，我们总能看到一位来自罗马教皇最高层的目击者是如何看待人和事的。

红衣主教埃吉迪乌斯撰写了一部通史。该书一直未出版。作为神学和历史的畸形混合体，它也不值得印刷。约 1470 年，Aegidius Canisius 出生于维泰博，年轻时成为奥古斯丁修士，并在亚历山大六世时期被任命到罗马。1517 年，他成为红衣主教，1518 年成为西班牙查理的使节。他于 1532 年 11 月 21 日在罗马去世，葬于奥古斯丁教堂。阿吉迪乌斯是一个热爱真理的人，他从未忘记教会的腐败状况，只是因为他广泛的研究而活着。他是拉丁语系和希腊语系的学者，学习迦勒底语、希伯来语、土耳其语、波斯语和阿拉伯语。他解释《塔木德经》，编写希伯来语语法，撰写《圣经》文本批评、柏拉图和亚里士多德论文以及神学著作。知识的激增使他无法创作出不朽的作品。从他大部分未印刷的著作目录中可以看出，他的文学活动规模之大令人吃惊。与他同时代的沃尔特拉的拉斐尔则更为幸运，他出身于受过良好教育的马菲家族，是皮乌斯二世时期在罗马担任法学教授的吉拉尔多之子。从 1466 年起，拉斐尔作为几位教皇的秘书一直住在这里。这位虔诚而严肃的人在他那个时代写下了一部杰出的著作《38 本城市评注》。在这部著作中，他分组论述了所有科学，从而编纂了一部百科全书，囊括了一切值得了解的知识。他在书中介绍了文艺复兴时期几位教皇的简短传记，并按照名人的字母顺序论述了古代史和近代史。

十六世纪上半叶的罗马拉丁史学家是保卢斯-约维乌斯。他于 1483 年 4 月 14 日出生于科莫，是他博学的哥哥本尼迪克特的学生，本尼迪克特是庞波纳佐的学生，最初是一名医生。1516 年，他来到罗马，带来了他的历史著作的雏形。他向教皇宣读了其中的一些内容，教皇宣称，自李维以来，再也没有比这更优美的作品了。此后，约维乌斯一直留在罗马。1528 年，克莱门特七世任命他为诺塞拉主教。由于没有获得红衣主教职位，他于 1549 年左右回到了科莫的乡间别墅。他于 1552 年 12 月 11 日在佛罗伦萨去世。

约维乌斯的主要作品包括 1494 年至 1547 年期间的民族史和国家史，其中因 45 本全书中的部分遗失而存在空白。书中附有同时代著名人物的传记： 阿方索一世、康萨尔沃斯、教皇利奥十世和哈德良六世、佩斯卡拉斯、红衣主教庞培奥-科隆纳等人的传记，以及充满卓越观察力和丰富素材的当代图片；然后是古代和近代名人的传记。约维乌斯在其美丽别墅的博物馆中收集的肖像画促使他这样做。将这些作品汇集在一起的想法本身就表明了意大利人视野的开阔。虽然大部分肖像都属于意大利人，但约维乌斯也将德国人，如阿格里科拉、鲁克林、伊拉斯姆斯、阿格里帕、皮尔克海默、阿尔伯特-克朗兹，以及英国人、布拉班特人、希腊人、法国人、西班牙人包括在内。

约维乌斯描绘了科莫湖、英国和俄罗斯，并撰写了关于土耳其的评论。他只用意大利语写了一篇关于格言和外国货币的文章，这些都是当时流行的噱头。在他的政治生涯结束之时，意大利迎来了伟大的国家历史学家。但是，当马基雅维利、吉恰尔迪尼和瓦尔基用意大利语写作时，约维乌斯仍然是一位拉丁语者。因此，只有学者们阅读他的作品，并对他的文风提出批评。然而，与其说文体重要，不如说他作品的内容重要。约维乌斯自己也承认，他是为了利益而写作，有时用银笔，有时用金笔。他没有个性，甚至充满恶意。但他以世故之人的眼光看待事物和人物，常常以坦率的态度对待他们。相比之下，他既没有政治家的气魄，也没有文化史学家的精神。他的才华让人想起埃涅阿斯-西尔维斯。他的作品缺乏艺术构图和思想深度，或多或少都是对人物和事件的描绘，没有描摹出时代的内在结构，但却具有鲜明的时代特征。这些作品可称为罗马产品，因为它们主要是在罗马写成的，约维乌斯在罗马度过了大半生，对那里的杰出人物了如指掌。他的作品，尤其是传记类作品，具有个人生活的魅力。这是一种历史壁画。

除了拉丁语文化外，希腊语研究也在罗马继续进行，尽管不太成功。自贝萨里翁之后，希腊语研究并没有消亡，但在罗马的发展却不如佛罗伦萨和威尼斯。在那里形成了波利蒂亚诺斯学派，在这里形成了阿尔都斯学派，几乎所有希腊学家都与这两个中心有联系。乌尔班努斯-瓦勒里亚努斯（Urbanus Valerianus）所著的第一部希腊语语法大约于 1497 年在威尼斯印刷。在罗马，来自维泰博的科尼利厄斯-贝尼尼乌斯（Cornelius Benignius）在 1507 年左右买到了新版托勒密；朱利叶斯二世随后于 1508 年任命来自皮斯托亚或卡尔特马科斯的希腊学家西庇阿-福尔蒂格拉（Scipio Fortiguerra）为加列托在罗马的老师。波利蒂亚诺的另一位学生、教皇的宠儿、来自马尔凯卡梅里诺（Varinus、Phavorinus 或又称 Camers）的法维拉的瓜里诺（Guarino of Favera）于 1496 年为阿尔都斯编纂了第一部希腊语词典。他成为诺切拉主教，并担任利奥十世私人图书馆的管理员。1517 年，他将约翰-斯托拜乌斯（Johann Stobaeus）收集的希腊文 Apophtegmen 的拉丁文译本献给了利奥十世；之后，他又撰写了希腊文字典，该字典于 1523 年左右由卡里尔格斯（Kalliergus）出版。1537 年，他在诺塞拉去世。

利奥十世刚当上教皇，就任命著名的约翰-拉斯卡里斯到罗马，此人出身拜占庭显赫家庭，曾在贝萨里翁处避难，后得到洛伦佐-美第奇的青睐，被查理八世带到法国，布达乌斯成为他的学生。多年来，他一直作为特使在威尼斯为路易十二服务。在他的指导下，利奥在锡安红衣主教的宫殿里创办了一所希腊文学学校，即_Caballini montis_文法学校。1516 年，他还任命了拉斯卡里斯的一名学生，克里特人马库斯-穆苏鲁斯（Marcus Musurus），此人曾在帕多瓦和威尼斯任教，声名显赫，并曾将一首赞美柏拉图的诗歌献给教皇，写在这位作家的阿尔丁版本末尾。作为奖赏，他获得了马尔瓦西亚主教职位，但他于 1517 年在罗马去世。基里纳莱文法学校也招收了希腊青年，教皇根据拉斯卡里斯和穆苏鲁斯的建议将他们带到了这里。这两位希腊人也是拉丁文学家中的佼佼者，伊拉斯谟非常欣赏他们。与他们并肩作战的还有著名的德米特里厄斯的儿子巴西尔-查尔康迪尔斯（Basil Chalcondyles）。

利奥建立了一家希腊文印刷厂，1517 年和 1518 年出版了关于荷马、索福克勒斯和波菲利乌斯的《荷马问答》的学术著作。然而，奇吉早已在自己家中建立了一家希腊文印刷厂，1515 年左右，罗马的第一本希腊文书籍就是在这里印刷的，这就是科尼利厄斯-贝尼尼乌斯（Cornelius Benignius）的《品达》（Pindar）版本，一年后又出版了《提奥克里托斯》（Theocritus）。印刷者是来自克里特岛的扎卡里亚斯-卡利尔古斯。

拉卡利斯于 1518 年离开罗马，前往枫丹白露建立皇家图书馆。之后，他再次成为弗朗西斯一世派往威尼斯的使节。他先后在克莱门特七世（Clement VII）和保罗三世（Paul III）时期回到罗马，并于 1535 年在这里去世，享年 90 岁。 这位名人被安葬在奎里纳纳河上的圣阿加莎教堂（St Agatha's on the Quirinal）；他为妻子凯瑟琳（斯巴达的拉鲁斯之女）以及他自己所写的碑文感人至深，其中感叹了流亡的命运，并感谢意大利对希腊无望子孙的款待：

> 拉斯卡里斯在此安息，尽管他是异乡的异客、  
但他并不认为这片土地太陌生。 
这块土地对他来说是温和的，但他哀叹亚该亚人  
永远不能在自己的故乡安息。

拉斯卡里斯的个人成就大于他的少数著作，他是与克里索拉斯一起出现在意大利的那些杰出希腊难民中的佼佼者。他的学生伊拉斯谟（Erasmus）和布达乌斯（Budaeus）将希腊研究带到了自己的祖国，并在那里继续发扬光大，而希腊研究则在十六世纪中叶左右在意大利消亡。意大利人文主义者的崇高声誉逐渐衰落。就连 Gyraldi 也敢于为他的朋友皮科（Gianfrancesco Pico）写一篇讽刺学者的文章，抨击他们的愚蠢和恶行。这篇奇特的抨击文章表现了人文主义文化的过度饱和，它缺乏意大利自由民族生活的坚实基础，甚至到了令人厌恶的地步。在《Elogia》的结尾，约维乌斯向他的国家的学术界道别，他的国家正在失去在欧洲的统治地位，他写下了这些忧郁的话语。"似乎是由于星辰的变化，德意志北方冰冷的天空变得柔和起来，并激发了那里曾经生硬呆滞的精神。他们不再满足于昔日的战争荣耀，不再满足于他们从罗马人手中夺走马尔斯荣誉的坚定纪律和蔑视一切的力量，他们还从被烧毁的希腊和沉睡的意大利夺走了和平的装饰品、科学和艺术之花。因为即使在我们祖先的时代，首先从德国引进的是建筑大师，然后是画家、雕塑家、数学家、能工巧匠、喷泉大师和测量师。这也难怪，因为他们给我们带来了神奇的印刷术发明和可怕的矿石枪。但是，这个充满敌意的世纪对他们来说可能并不像一个有福气的母亲，对我们来说也不像一个不近人情的继母，以至于我们什么古老的遗产都没有保留下来。如果说在几乎完全丧失自由之后我们还能稍稍夸耀一下的话，那么我们仍然拥有不朽的雄辩元老宫，在这里，如果缪斯女神高兴的话，我们将捍卫纯正的、真正的罗马知识分子的高贵品质，抵御外族。在这个岗位上，每个公民都必须仔细观察，以便在贝姆博和萨多莱托的旗帜下，我们可以英勇地维护我们祖先留下的伟大遗产的其余部分。但可惜的是，这种对我们苦难的安慰几乎是无效的；因为自由在我们中间被摧毁，它的消亡并非没有我们的过错，只有自由才是学习的滋养者，它能够唤醒和传播一切高尚和美好的东西"。

